［高質長文］任何不講道理，拿著立場就要我們去擁護的，都要警惕

從普京到九西補選

先說明，沒有證據顯示普京有干預過香港的立法會選舉。起這條題，不是說普京這個人，而是說他成功示範的干預選舉方式。

早陣子有單我覺得很重要的新聞，不肯定香港的傳媒有沒有關注到，就是美國國會參議院情報委員會發表有關俄羅斯干預美國2016總統大選的報告

，詳細紀錄俄羅斯官方如何通過打網戰讓特朗普當上美國總統。先說明一下，我知道香港很多特朗普粉絲，畢竟一個壞的鐘每天也會準兩次，特朗普再糟糕也會做到一些我們外人看起來好像很棒的事⋯⋯但這兒不是說他本身，而是說美國的立國之本：民主選舉制度本身如何被俄羅斯所利用和破壞。而寫這個報告的參議院，無論中期選舉前後都是共和黨佔多數，所以絕對不能說這份報告只不過是敵對政黨報復而不屑一顧。

想說這報告，因為我發現這份報告提到的策略，和近年在香港選舉時看到的網絡動員竟有驚人的相似。

這份報告說了些什麼呢？首先，俄羅斯官方的干預有清楚目的：要協助特朗普當選。干預的手法，一方面是要激發保守派的熱情，但更重要的，是要壓低開明派的投票意欲。美國民主黨的支持者的投票慣性比較低，不是每一屆都會投票，往往要候選人很有魅力才會有投票意欲；所以要打激民主黨的選情，煽動民主黨支持者之間的矛盾，讓他們覺得冇癮，對共和黨的選情就會有幫助。

如是者，俄羅斯官方用了很多方法假裝自己是民主黨的支持者，然後大事抹黑希拉利，果然十分有效。俄羅斯為了這次總統選舉製作了81個Facebook Page，當中有30個是針對黑人群體的。美國選舉中民主黨一般在黑人群體都可以拿到九成以上的選票，如果黑人對民主黨的候選人有一絲的懷疑，對其選情已足以致命。據統計，這些 Facebook Page 合有 120 萬個 followers。別忘記，讓特朗普勝出的關鍵州份如密切根和威斯康星，希拉里只不過輸一、兩萬票。這些假 Page 的影響力之廣，這次選舉結果的差距之細，很難不懷疑這種網戰起了重大作用。

那麼這些 Page 說了些什麼呢？嚴重地無厘頭的指控，例如說希拉里收了白人至上主義組織KKK的捐款。可知道，種族平權是民主黨是一大政績；相反，種族主義者在共和黨卻不見得受排擠。這指控的無厘頭程度，和指控多年擔任支聯會主席的李卓人唔夠膽叫「結束一黨專政」差不多。但再無厘頭的指控也會有人信，只要騙到少數人就成功。而這些指控很多時候都會一成真九成假，真假交織之下被攻擊者就算解釋了大家也未必有心機去聽，例如希拉里真的和「前KKK領袖」交情甚深，但那個「前」是七十幾年前，而那個人後來洗心革面，變成民權領袖，也是因此才和希拉里成世交。

俄羅斯官方做假 Page 挑起爭端的把戲不限於選舉。記得早陣子不是有新聞說有什麼「女權組織」四出向男人的下體淋漂白水的嗎？成件事原來都是俄羅斯官方自編自導自演，用來抹黑女性主義者的。

總的來說，俄羅斯官方的網戰策略不是直接攻擊對手，而是扮作對手的支持者，挑起內部矛盾，將一些原有的問題進一步擴大，讓對手的支持者之間感到意興闌珊，外面看起來就是「貴圈真亂」。

說了一大堆，是因為這些操作對於關心香港選舉的朋友，恐怕都似層相識。例如在今次的九西補選之前，就可以找到大量的網上輿論利用類似一成真九成假的說法，對民主派作出攻擊。

我絕對絕對不是說網上所有對民主派的攻擊都不是出於真心批評。民主派本身值得批評的地方有很多。不過，如果俄羅斯懂得利用擴大內部矛盾來打擊對手，你猜中共又懂不懂？

在選戰的早期，我留意到有一堆帳號經常在小麗民主教室和李卓人的專頁留言，專門找碴。按進去看，這些帳號的好友一般只有數十人，通常只是近數個月才註冊，而最奇怪的他們有按讚好的專頁都只有數個，全數都是這次九西補選的參選人。我很難不懷疑這些其實是「鬼帳號」。

就算美國這樣的老牌民主大國，要面對自己的選舉被外國操控也十分困難，香港本身的制度不如美國硬淨，要做同樣深度的調查恐怕不太可能。不過，在香港的九西補選之前一日，正好是台灣的選舉日，而台灣的網友已注意到中共的網戰如何在台灣選情中興風作浪。

類似的操作手法，在香港又會不會有呢？如果有，咁點算？

第一，我絕對絕對不是要大家去捉鬼。正如前文所說，第一是民主派本身確實有很多問題，第二是即使坊間對民主派有誤解，把提出疑問的人統統稱之為「鬼」也無補於事。相反，這種做法只會製造更多不必要的矛盾，正中對家下懷。

我想請大家退後一步，問一問自己，無論你是反共又好，痛恨泛民又好，蔑視本土又好，後面的原因是什麼？我希望，你後面的原因，是厭倦了不問是非只問立場。換句話說：我們要反對的，是不講道理。任何不講道理的，拿著立場就要我們去擁護的，我們都要警惕。

在這個基礎之上，面對有組織網戰的基本應對就是：用吓個腦囉。在網上看到任何說法，不僅因立場相同而讚好轉發，做一做最基本的資料查核，好多東西 google 一下就找得到。此外，也要不時退後一步搞清楚自己支持或反對的其實是什麼，我真的見過有人說不投李卓人的原因是「泛民唔夠膽叫結束一黨專政」⋯⋯我想，如果這是真正的理由，其實豈不更應該投李卓人一票嗎？佢應該成個泛民叫得最多喇嘛？

這件事，說到底，其實和選舉本身的關係也不大。選舉一時，做人一世。共產黨贏選舉事少，把香港人變成都是不懂思考盲反盲撐事大。網戰可以左右選舉，只是病徵。網絡每天上演跟車太貼車毀人亡，恐怕才是香港沉淪的源頭。

這些，其實又不是什麼大道理。過去大眾傳媒的時代已經有這個問題；現在變成分眾傳媒，問題進一步擴大。許冠文 25 年前的提醒，我們來重溫一次：

搶錢夫妻 (1h25m45s 開始獨白)

梁啟智Dec 23

我真的見過有人說不投李卓人的原因是「泛民唔夠膽叫結束一黨專政」

唔係掛，而家仲邊有人care 支共會唔會結束一黨專政？

唔投販民唔係因為關鍵一席會喺關鍵時刻消失/投對家咩

lm

我們要反對的，是不講道理。任何不講道理的，拿著立場就要我們去擁護的，我們都要警惕。

係咪講緊額頭鑿住民主派就老奉要人投佢嗰班

而家唔係立場有問題，而係你地全部人都有問題

感覺成篇文都自打嘴巴

關鍵一席 呃左港豬十幾年

用錯誤類比去意圖叫人含撚
簡單啲講
成篇文潛台詞咪又係反對泛民就係鬼

建制，只有一個立場，就係護航，啲質詢都係小罵大幫忙

泛民，只有一個立場，拎個議席，其他嘢wfc

含啦臭

邊忽高質？

’第一，我絕對絕對不是要大家去捉鬼。正如前文所說，第一是民主派本身確實有很多問題，‘

成篇文係叫人用事實而唔係立場去睇野
將成篇文既‘泛民’轉做‘本土’一樣通

即係要警惕犯民

咪係